
\section{Introduction}
Ce chapitre présente le volet de notre projet de recherche doctoral consacré à la sonorité du piano-forte, abordé d'un point de vue historique et acoustique. Dans la première section, nous retracerons rapidement la naissance et l'évolution de l'instrument et montrerons en quoi cette évolution nous a donné aujourd'hui un tout autre instrument de par ses sonorités et de par sa facture. Dans la deuxième section nous montrerons que le geste pianistique peut aider le pianiste à recréer des sonorités des pianos anciens, car il est geste de \textit{modification} timbrale, mais que la technique pianistique d'une époque est quand même indissociable de l'instrument sur lequel elle a été conçue, pour cela nous regarderons l'exemple du \textit{jeu perlé}. Enfin, nous nous pencherons sur les techniques que peut apporter l'acoustique pour justement quantifier le changement de timbre entre pianos modernes et anciens dans l'idée de fournir des indications plus précises aux interprètes sur la manière dont devraient sonner certains extraits du répertoire ancien et la manière de retrouver ces sonorités par le geste.
\section{Évolution de la manufacture et évolution du timbre}\label{evolman}
Dans cette partie, je présenterai de façon succincte l'évolution de certaines caractéristiques du piano-forte. Ce travail de recherche s'appuie sur plusieurs sources comme le livre de Dolge pianos and their makers ou encore de l'article du Grove Music Online de Robinson sur le piano-forte \citetapos{Dolge1911,PianoforteGrove}
\subsection{Évolution de la manufacture du piano-forte}
On pense souvent que Cristofori a proposé un instrument déjà terminé, alors qu'en réalité la conception de l'instrument s'est faite par étapes : d’abord le nouveau système de mécaniques, puis la nouvelle caisse (issue de la constatation que les nouvelles mécaniques ne pouvaient s'adapter sur le clavecin). L'invention des mécaniques est apparue à trois endroits différents, mais presque à la même époque : 1707 pour Cristofori, 1716 pour Marius et 1717 pour Schröter, ce qui pourrait signifier qu'elle a été inspirée par un instrument en vogue à ce moment et que les trois inventeurs connaissaient : le dulcimer \citetapos{Dolge1911}. En 1711 parait la première publication contenant un dessin de la mécanique conçue par Bartolomeo Cristofori. La même année il présente un instrument expérimental, encore à l'état de prototype, qui contient cette mécanique le « piano e forte » et en 1720 l'instrument est au point. La construction des pianos de Cristofori est similaire à celle d'un clavecin italien du 18e de style « caisse épaisse », excepté qu'ils ont un côté courbé \citetapos{PianoforteGrove}. D'autres avaient essayé d'adapter la mécanique du marteau aux clavecins, comme Jean Marius de Paris qui en présente trois croquis à l'Académie des sciences en 1716 (donc avant le piano-forte), mais il semble qu'on ne pouvait pas produire ce clavecin d'un point de vue technique : il fallait modifier le procédé de fabrication de tout l'instrument \citetapos{Dolge1911}. Notamment la mécanique avec marteau demande une plus grande tension des cordes que celle des instruments à cordes pincées, c'est pourquoi la caisse devient plus épaisse que celle des clavecins (elle doit supporter la tension accrue). La mécanique du Cristofori 1720 présente aussi des nouveautés par rapport à celle qu'il avait proposée en 1707, comme l'échappement (encore simple), ou l'indépendance des étouffoirs (un étouffoir par corde, relié à l'action du marteau).
 Comme mentionné plus haut, Schröter a aussi proposé sa version de la mécanique dès 1717 et Silbermann l'utilise dès 1728 pour faire ses propres pianos ( Silbermann a fait des pianos pour Bach entre autres, mais celui-ci n'en aimait pas la mécanique : trop lourde comparée au clavecin). Elle devient cependant célèbre (la mécanique de Schröter) en tant que mécanique viennoise (ou mécanique allemande) quand le meilleur élève de Silbermann : Johann Andreas Stein en propose quelques mises au point. Cependant, Nanette Stein (la fille de Johann Andreas Stein) change encore les mécaniques Schröter et fait ainsi connaître la maison Stein en tant que facteurs préférés de Mozart et Beethoven (entre autres). Comme le mentionne Dolge dans son livre : « peut-être pas seulement parce que cette mécanique avait un toucher plus élastique que la version anglaise de la mécanique de Cristofori, mais parce qu’elle produisait un timbre plus sympathetic (pas de traduction...), rappelant le timbre du clavecin. Ce timbre peut seulement être produit par la mécanique viennoise, car le marteau quand il frappe frôle la corde alors que dans la mécanique anglaise il est plus percutant sur la corde ».
Bien sûr vient l'invention en 1821 du double échappement encore utilisé aujourd'hui (mais adopté assez tard par certains comme Pleyel), puis l'apparition des agrafes, qui permettent notamment de choisir précisément la longueur vibrante de la corde et ont aussi altéré le timbre du piano dans les aigus.
Plus tard, d'autres élèves de Silbermann (Zumpe et Backers) exportent la mécanique de Schröter en Angleterre et en proposent quelques modifications à leur tour, ce qui la rendra célèbre sous le nom de mécanique anglaise. Début 1760, Zumpe construit en Angleterre les premiers pianos carrés, avec mécanique anglaise, cordes en métal et un cadre encore plus fort (mais toujours en bois). En 1776, Sébastien Érard copie ce piano à Paris. « Cependant, ces pianos avaient un timbre faible et encore incomparable aux piano-forte en forme d'ailes » \citetapos{Dolge1911}. John Broadwood, en Angleterre et en 1781, change le sommier de place (il est usuellement placé à droite sur les clavecins) pour le mettre devant et amène par là une première augmentation de la puissance \citetapos{Dolge1911}. Un peu plus tard, en 1820, Allen et Thom présentent en Angleterre un grand piano avec un cadre de métal qui peut soutenir jusqu'à 6000 kilos contre 4000 avant (et 18 000 aujourd’hui !), Érard suit cette idée à Paris en 1823 (c'est encore un assemblage de différentes barres de fer et autres bouts de taules dans son cas...) puis c'est au tour Babock à Boston en 1825 (cadre en fer intégral). John Broadwood dépose le brevet pour un cadre renforcé avec des plaques de métal et barres de fer en 1827. Les fabricants de Vienne et de New York eux rejettent ce cadre qu'ils disent sonner criard dans les aigus jusqu'en 1837. Enfin avec le succès des expositions de Londres en 1862 et de Paris en 1867 les pianos à cordes croisées et cadres en fer de l'école de Boston s'imposent un peu partout \citetapos{Dolge1911}.
On voit à travers ce morceau d'histoire comment les trois principaux pôles de la facture pianistique du 19e siècle se sont mis en place (Paris, Vienne, Londres), on y voit aussi qu'en deux siècles la manufacture a manifestement tout à fait changé, soit on renforce des parties existantes (le cadre par exemple), soit on altère le fonctionnement d'autres parties (les mécaniques).
\subsection{Évolution du timbre}
Pour bien des musicologues les sonorités ou l'étendue du clavier du Érard que reçoit Beethoven en 1803 l'ont poussé à utiliser cette nouvelle dimension compositionnelle \citetapos{Guigue1994,Kinderman2011,Skowroneck2002}. Tilman Skowroneck explique que : « Des compositions pour piano importantes écrites après l'arrivée de l'instrument (en commençant par la sonate “ Waldstein ” Op. 53) montrent l'influence du Érard durant une courte période de temps. De plus, l'instrument joue un rôle important dans les efforts que Streicher fournit pour améliorer et moderniser la production de sa manufacture ». On voit ici d'une part que c'est la manufacture du piano qui influence parfois la composition, en offrant de nouvelles possibilités de création, mais aussi comment les compositeurs influencent les manufactures de pianos. En effet, Streicher (un facteur de pianos de Vienne et un proche de Stein puisqu'il avait épousé sa fille dont nous parlions plus haut : Nanette Stein) qui savait tout le bien que Beethoven pensait du Érard qu'il avait acquis (au début du moins) et à qui le compositeur demande d'en modifier le poids des touches, le feutre des marteaux ou le point de balance des touches a certainement inclus ces points importants dans la manufacture de ses propres pianos. Un extrait d'une lettre confidentielle de Johan Friedrich Reichardt qui décrit un concert chez Nikolaus Zmeskall confirme d'ailleurs ce point :
\begin{quote}
C'était un instrument magnifique par Streicher, amené à la vie aujourd'hui comme si c'était un véritable orchestre. Streicher avait abandonné la douce, très répondante, rebondissante, et roulante mécanique des autres instruments viennois, et – à la demande et sur les conseils de Beethoven – a donné à cet instrument plus de résistance et d'élasticité dans le but que l'interprète qui joue avec force ait plus de contrôle sur le son et la résonance de l'instrument, mais aussi sur les subtils diminuendos.\citetaposp{Skowroneck1803}{p. 93}
\end{quote}
Cependant, s’il est clair pour les musicologues que le timbre de l'instrument a bien évolué, il existe toujours une réticence des interprètes à jouer sur les instruments anciens. Dans son livre \textit{Les avatars du piano} parut en 2012 \citetapos{Kreidy}, Ziad Kreidy soulève d'ailleurs ce problème important à nos yeux : la dépréciation des instruments anciens (dans la suite de ce travail, nous parlerons des pianos anciens comme des pianos construits avant la deuxième moitié du XXe siècle) et la pensée courante que la sonorité du piano moderne est insurpassable. Comme nous l'avons vu dans la partie précédente, les modifications apportées à l'instrument ont été nombreuses et de natures différentes et le timbre du piano-forte en a récolté les conséquences : il a évolué avec les modifications structurelles de l'instrument. Même si les changements de timbre ne sont pas forcément frappants entre deux instruments de factures assez proches dans le temps, ils le sont lorsqu'on compare un instrument moderne et un instrument de 1790. En effet, sur un court laps de temps les transformations de la facture sont nombreuses, mais ont parfois un impact minime sur les sonorités, c'est en réalité la somme de ces changements — donc sur un espace de temps plus grand — qui est assez profonde. Malheureusement comme le souligne Kreidy, les interprètes modernes ont souvent tendance à considérer que le piano moderne est la somme d'une série d'améliorations, le résultat de perfectionnements successif et par là même ne voient pas l'instrument parfait dans son style que représente chacun de ces « avatars » du piano. Pourtant, lorsque la guitare électrique à vu le jour par exemple, les interprètes ne l'ont pas vu comme un perfectionnement de la guitare classique, comme un pas franchit sans retour en arrière possible. Non, la guitare électrique fut considérée comme un nouvel instrument et cohabite parfaitement avec la guitare classique. Alors pourquoi lorsque les sonorités du piano moderne sont si loin de celle du piano-forte ne reconnaît-on pas qu'il s'agit, au même titre que les guitares classiques et électriques, d'instruments différents dont l'usage même est différent ?
Un des problèmes constatés par Kreidy est que la puissance du piano moderne ne permet pas à l'interprète d’exécuter correctement certaines nuances écrites pour des pianos anciens. Par exemple si on regarde le \textit{Klavierstücke D 946 No 1} de Schubert dans les mesures 15 à 33 (voir Figure \ref{Klavierstuke}), l'interprète doit jouer \textit{sforzando} sur les mesures 18 à 20, puis retomber sur un \textit{piano} à la mesure 21. La résonance du piano moderne le lui permet elle ? Selon Ziad Kreidy non. La main gauche tient l'accord en blanche, mais la résonance reste dans le forte jusqu'à la fin de la mesure 21. La résonance plus faible du piano-forte, qui retombe directement, permettrait de passer en deux temps seulement du \textit{forte} au \textit{piano} de cette mesure 21.
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{Klavierstuke.png}
\caption{Klavierstücke D 946 No 1 de Schubert mesures 15 à 33}
\label{Klavierstuke}
\end{center}
\end{figure}
 Les exemples sont assez nombreux dans le répertoire. Et ce qui semble relever de l'intuition ou de la constatation chez Ziad Kreidy nous semble tout à fait mesurable : l'extrait de Schubert est joué \textit{allegro} donc 120 battements par minutes, ce qui correspond à 2 battements par secondes. De plus la signature est à $2/4$ donc une mesure est normalement jouée en 1 seconde. Si on considère que la transition du \textit{forte} vers le \textit{piano} doit se faire entre le milieu de la mesure 20 et le milieu de la mesure 21, alors un instrument capable d'effectuer cette transition est un instrument dont le temps de résonance est inférieur à 1 seconde.
 Il nous a semblé trouver trois catégories de changements majeurs dans l'ouvrage de Ziad Kreidy :
 \begin{enumerate}
 \item Changements de dynamique : la puissance du piano ancien est très faible face à celle du piano moderne et cela est dû au renforcement progressif de l'instrument ou encore à la tension de plus en plus grande des cordes.
 \item Changements temporels : la résonance du piano moderne est bien plus longue que celle du piano ancien.
 \item Changements timbraux : on constate dans le piano moderne une certaine uniformisation des sonorités, les différents registres perdent leurs spécificités et tendent vers une homogénéité du timbre.
 \end{enumerate}
 \subsection{En quoi l'évolution des sonorités peut modifier l’expérience musicale}
 Alors si nous avons vu que le timbre du piano est en constante évolution, que penser des interprétations sur instrument moderne ? L'auditeur est sans doute condamné à perdre, avec cette mutation des sonorités, une partie du texte musical comme on l'a vu dans l'exemple de Kreidy. Si on est prêt à dire qu'on perdra certainement quelque chose dans la transcription pour guitare classique d'un morceau de Jimi Hendrix, alors la même constatation doit être valide dans le cas du piano.
 Mais cette modification de l’expérience musicale opère aussi du côté de l'interprète, car en acceptant de jouer sur piano moderne uniquement, il refuse les spécificités des multiples pianos précédents. Par là même, il efface peu à peu les spécificités des interprétations sur ces instruments et tend alors vers une uniformisation de la technique pianistique.
 Ce qui n'est pas évoqué dans les différents travaux qui observent ce changement de timbre, c'est que le geste au piano est non seulement créateur (excitateur), mais aussi modificateur de la sonorité. On peut donc penser que les pianistes pourraient être en mesure, par leurs gestes, de compenser le changement de timbre sur les pianos modernes pour retrouver, ou au moins tendre, vers les sonorités des pianos anciens.
 \section{Pourquoi la technique pianistique serait-elle indissociable de la manufacture de son époque}
 Cette partie montre que le geste pianistique ne peut être vu comme un simple geste \textit{excitateur} au sens de \citet{Cadoz1999}, car il peut par ses gestes contrôler le timbre au piano. Elle s'appuie sur des travaux présentés dans le cadre du cours d'organologie de Vincent Verfaille notamment un rapport de lecture d'un article de Claude Cadoz et un compte rendu d'une conférence de Michel Bernays.
 \subsection{Du geste pianistique comme geste excitateur...}
 Selon la typologie du geste de Cadoz et Wanderley \citetapos{Cadoz2000}, le geste excitateur est celui qui « fournit l'énergie qui sera présente dans le phénomène perçu ». Il peut être instantané (percussif) comme c'est le cas pour le triangle, ou continu quand on considère le mouvement de l'archet sur les cordes du violon (bien que ce soit sujet à discussion). Mais que peut-on dire dans le cas du piano ? On pourrait classer le geste de pression de la touche du piano dans la catégorie geste excitateur instantané. Mais en observant rigoureusement la définition proposée par Cadoz et Wanderley, on remarque que ce type de geste fournit l'énergie présente dans le phénomène perçu. Or, contrairement au cas de la flûte où l'énergie est directement transmise de l'instrumentiste à l'instrument, l'énergie transmise à la touche du piano est décuplée par le mécanisme du marteau avant de frapper la corde. Que dire alors de cet intermédiaire entre l'énergie fournie au système et l'énergie présente dans le phénomène perçu ? Par ailleurs, il y a aussi « rupture du continuum énergétique » \citetapos{Cadoz1999} puisque le marteau quitte le levier d'échappement pour suivre la trajectoire balistique qu'on lui connaît. Cette rupture, qu'on retrouve beaucoup dans les instruments numériques (dans un clavier numérique, le fait effleurer une touche peut produire un son d'une puissance démesurée), est donc aussi présente sur les instruments à mécaniques à échappement. Le geste d'enfoncement de la touche au piano échapperait donc à cette classification.
 
 Toujours selon Cadoz et Wanderley \citetapos{Cadoz2000}, le geste de modification est celui qui « modifie les propriétés de l'instrument sans qu'il en résulte d'un grand apport d'énergie dans le son final ». Ce type de geste est classé dans deux sous-catégories que sont : la modification paramétrique et la modification structurelle. La première est continue et dans la seconde le musicien agit sur la forme même de l'instrument pour en modifier la sonorité.
 
 Selon cette typologie, certaines actions effectuées par les pianistes pourraient être classées comme gestes de modification structurelle. On peut penser en premier lieu à l'usage du pédalier, et même si plusieurs configurations existent, les pédales modifient la relation entre le geste excitateur et le son. La pédale \textit{forte} permet de relever les étouffoirs pour obtenir un son prolongé, la pédale \textit{una corda} décale les marteaux pour qu'ils ne frappent plus qu'une corde (au lieu de trois) rendant les sonorités plus ternes, on peut aussi penser à la pédale de \textit{sostenuto}, ou encore à la sourdine qui elles aussi vont modifier le timbre de l'instrument.
 Revenons maintenant sur le geste excitateur du piano. Il a longtemps été débattu pour savoir si le pianiste a ou non la possibilité de modifier le timbre en situation de jeu autrement que par l'utilisation des pédales. Ce débat a commencé en 1934 quand un article de \citet{Hart1934} présente «Une confirmation exacte et quantitative de résultats obtenus par d'autres examinateurs» selon laquelle le volume et le timbre du piano sont uniquement déterminés par la vélocité du marteau au moment de l'impact avec la corde. Mais cet article ne tenait pas compte par exemple du fait qu'une partie du timbre du piano est due aux bruits indirects \citetapos{Goebl2004} (bruits de contacts des doigts avec les touches ou encore du bois de la touche avec le lit du clavier). De plus \citet{Hart1934} ne prenaient pas en compte le fait qu'en situation musicale l'interprète ne joue pas qu'une note, mais bien une succession de notes. Sandor signale d'ailleurs que : 
 \begin{quote}» peut-être qu'elles sont causées par le taux d'accélération de la vitesse des marteaux, peut-être qu'il s'agit de la façon dont les étouffoirs stoppent le son quand ils descendent sur les cordes […], ceux-là et beaucoup d'autres facteurs peuvent influencer le timbre. Mais des différences existent ! «\citetaposp{sandor1981piano}{p. 14}.
 \end{quote}
 Alors, si nous sommes prêts à accepter que de tels gestes existent, nous les placerons, avec la typologie de Cadoz et Wanderley, dans les deux catégories gestes excitateurs et gestes de modification.
 \subsection{...Au geste pianistique en tant que geste modificateur}
 L'enseignement de la technique pianistique ne vise pas seulement l'efficacité du geste, mais aussi un contrôle précis des nuances de timbres. C'est la thèse que soutiennent les travaux de Michel Bernays.
 Dans une conférence donnée à la faculté de musique de l'Université de Montréal en mars 2013, le chercheur positionne l'objet de son étude par rapport à la définition fonctionnelle de \citet{Marozeau2004} : \textit{timbre qualité} au piano puis rappelle l'importance croissante du paramètre timbre dès la fin du XIXe siècle. Cela l'amène logiquement vers la question du contrôle du timbre au piano et la controverse qui existe à ce sujet. Plusieurs points de vue sont exposés, mais l'accent est mis sur le rôle important, et trop peu considéré, de l'articulation et du toucher dans la production timbrale.
 La première partie : description verbale du timbre au piano décrit le vocabulaire employé pour parler du timbre au piano. Deux approches pour l'étude des descripteurs verbaux sont exposées, une qualitative \citetapos{Bellemare2005} et une quantitative. La première a montré que lorsque les descripteurs verbaux sont reportés dans le plan formé par les deux axes brillance et chaleur ils se répartissent circulairement (brillance et chaleur sont justement deux dimensions qui permettent de décrire une grande quantité de verbalisations du timbre). Dans la deuxième étude, Michel \citet{Bernays2011a} retrouve cette répartition circulaire des descripteurs verbaux par un examen quantitatif du degré de proximité sémantique entre paires de descripteurs de timbre.
 Vient ensuite la seconde partie : Production et contrôle gestuel du timbre au piano, qui s'ouvre sur un petit glossaire des outils de mesure de l'interprétation pianistique. On y présente le piano motorisé et équipé de capteurs qu'est le Bösendorfer Ceus, ainsi qu'une boite à outils Matlab pour l'analyse des données captées (168 paramètres calculés pour chaque accord !). Par ces procédés d'acquisition et d'analyse, Michel Bernays a étudié le geste pianistique associé à chacun des timbres brillant, rond, sec, sombre, velouté et est parvenu à décrire leur organisation dans un espace à quatre dimensions, ainsi qu'à brosser un portrait détaillé du geste associé à chacun d'eux. On constate de cette façon que les timbres sec et brillant partagent une forte intensité, que les touches ne sont pas enfoncées pleinement pour un timbre sec ou velouté alors qu'au contraire elles le sont totalement dans le cas du jeu brillant, jeu qui d'ailleurs fait moins usage de la pédale comparativement à un jeu sombre. Par ailleurs, si les jeux ronds veloutés et sombres font usage d'une articulation toute en liaison, on constate un détachement des liaisons, un staccato, pour les jeux secs ou brillants.
 Mais une question est vite soulevée par ces résultats : les pianistes peuvent-ils identifier à l'écoute les nuances de timbre qu'ils produisent en geste ? Ce sera en fait l'objet de la troisième partie : la perception du timbre au piano, dans laquelle le chercheur met en place un test perceptif pour mesurer l'identification effective des intentions pianistiques. Dans ce test, il est demandé au pianiste d'écouter de courtes pièces musicales, jouées avec cinq nuances timbrales différentes, puis de retrouver à quelle nuance, parmi sombre, sec, velouté, rond, brillant, correspond chaque interprétation. M. Bernays parvient ainsi à montrer que les participants identifient correctement l'intention musicale de l'interprète dans 62,7\% des cas. Ce taux de réussite, trois fois supérieur à celui dû au hasard, montre que les interprètes ne peuvent négliger l'expression gestuelle dans la production du timbre au piano, car bien qu'il y ait souvent confusion entre les timbres velouté et sombre, les timbres brillant et sec sont presque tout le temps reconnus grâce au toucher du pianiste.
 Donc si comme le soutient Michel \citet{Bernays2013c} : “les gestes du pianiste peuvent lui permettre d'exprimer de subtiles nuances de timbre”, alors il serait possible de les rapprocher de » gestes de modification qui sans apport d'une grande énergie modifient la relation existante entre le geste excitateur et le son produit « et comme aucune partie supplémentaire de l'instrument n'est ajoutée ou enlevée durant ces actions, on tendra alors à les classer parmi les gestes de modification paramétrique. Finalement, la pensée de Claude Cadoz \citetapos{Cadoz2000} : “le geste excitateur est le verbe, le geste sélecteur le nom et le geste modificateur l'adjectif”, nous renseigne en métaphore sur la classification à adopter pour ces colorations timbrales, nous y voyons des qualifiants du nom : des gestes modificateurs.
 Le geste pianistique ne peut donc être vu comme simple excitation de l'instrument, il fait aussi office de geste de modification. Si l'on accepte cette double classification et qu'on garde en mémoire l'ampleur de l'évolution de la facture pianistique, on pourrait voir l'évolution de ce geste de modification comme une réaction à l'évolution de l'instrument, c'est l'idée que je développerais dans le paragraphe suivant.
 \subsection{Évolution de l’expérience musicale de l'interprète : le cas du jeu perlé}
 Quand on écoute des interprètes à propos du jeu perlé, technique de jeu mise au point en France dans la deuxième moitié du 19e siècle, il ressort assez vite que tout est fait pour que les sonorités soient plus nettes, bien détachées les unes des autres. La posture du pianiste est très figée, les coudes bougent le moins possible, seuls les doigts bougent. Nous avons vu aux paragraphes précédents que le geste pianistique pouvait être modificateur et il semble clair que la visée du geste perlé est justement d'opérer cette modification pour retrouver une certaine esthétique sonore propre au goût de l'époque.
 Néanmoins comme le faisait remarquer l'interprète Jonathan Nemtanu lors d'une conférence sur le jeu perlé il est bien difficile malgré tous ces conseils de bien faire ressortir les sonorités typiques de ce jeu sur un piano moderne. Nous avons pu aussi pu constater lors de cette conférence que la résonance semblait plus forte et plus longue un Steinway en comparaison de celle produite par les deux pianos Pleyel présents lors de cette journée. La pédale augmentait drastiquement l'intensité sur le Steinway alors que celle du Pleyel l'augmentait plus faiblement. Nous avons aussi pu entendre que les différents registres avaient des caractères différents sur les pianos anciens alors que sur le Steinway les sonorités semblaient assez homogènes.
 Il nous semble clair qu'une même technique de jeu appliquée sur des pianos d'époques différentes n'aura pas les mêmes conséquences sur le timbre produit. Par exemple, bien que les doigts » égrainent « parfaitement les notes, comme il l'est recommandé dans la technique perlée, le discours musical peut paraître bien moins intelligible sur un piano moderne. Cela est dû à sa longue et puissante résonance, de nouvelles notes sont jouées alors que d'autres n'ont pas fini de résonner. Sur les deux Pleyels présents ce jour-là, un jeu égrainé produisait des notes déliées et le discours n'en était que plus clair. Dans ce cas on comprend que parfois la technique d'une époque antérieure, bien que parfaitement transmise du maître à l'élève, ne peut avoir qu'une valeur d'exercice sur un piano moderne. On ne peut pas dissocier le geste perlé du piano sur lequel il était pratiqué, et nous pensons plus généralement qu'on ne peut dissocier aucune technique de l'instrument sur lequel elle est conçue : mais l'adaptation est possible par le geste !
 De la même façon, si comme le dit Ziad Kreidy le \textit{forte} du piano d'autrefois correspond au \textit{mezzo-forte} d'aujourd'hui \citetapos{Kreidy}, alors doit-on interpréter les \textit{forte} lus sur les partitions de Beethoven comme des \textit{mezzos-forte} ? Dans quelle mesure l'interprète doit-il adapter les pièces écrites jadis à l'instrument d'aujourd'hui ? L'interprète peut-il compenser ce changement de timbre par les gestes de modification ?
 Dans ce contexte, l'acoustique peut elle nous aider, par la comparaison quantifiée de pianos modernes et anciens, à proposer certaines adaptations des indications de dynamique des les œuvres anciennes pour des pianos modernes ?
 D'autre part si on admet que des gestes de modification existent au piano on peut, au vu de l'évolution complexe qu'a connue la facture au cours des deux derniers siècles, se poser certaines questions concernant l'évolution en parallèle du geste instrumental. On sait par exemple qu'«un poids de trente grammes déposé sur la touche d'un des pianos Stein que jouait Mozart suffisait à faire descendre la touche alors qu'un piano moderne nécessite au moins le double» \citetapos{Closson1944}{p. 56}. On peut donc supposer que le geste de pression de la touche est plus fort aujourd'hui, mais comment se sont adaptés les interprètes dans leurs gestes au cours de l'évolution de la facture ? Peut-on penser que certaines techniques gestuelles sont des réponses adaptatives face à une facture pianistique toujours changeante ?
 Dans le livre \textit{The pedals and the piano-forte} \citetapos{Schmitt2008}{p. 29}, Hans Schmitt va encore plus loin quand il écrit : « Les trilles et les ornements qui, par exemple, étaient considérés comme nécessaires à cause de la faible durée du son de piano, disparaissent non seulement de la musique pour piano, étant donné qu'il est aujourd'hui plus puissant, mais aussi de celle écrite pour orchestre et pour voix. », car il est un fait que beaucoup de compositeurs composent sur piano et orchestrent ensuite.
 Nous avons constaté dans la première partie que la facture du piano moderne avait provoqué des changements de timbres si profonds qu'il paraît erroné de se fier, lorsqu'on joue sur un piano moderne, aux indications de jeu laissées par les compositeurs anciens.
 Dans une seconde partie, nous avons vu que le geste pianistique ne pouvait se classer, avec la typologie du geste de Claude \citet{Cadoz2000}, comme simple geste excitateur. Nous avons aussi affirmé que le de geste de modification au piano existait bien, grâce aux travaux de Michel Bernays qui a montré que le geste pianistique pouvait produire différentes nuances de timbre. Enfin nous avons posé la question de l'évolution de la technique pianistique en tant que réponse à l'évolution rapide de la facture de l'instrument grâce à l'exemple du jeu perlé.
 \section{Travail théorique sur l'apport de l'acoustique}\label{acoustheorique}
 Dans cette partie, nous verrons comment l'acoustique peut nous aider à comprendre comment sonnaient les pianos anciens notamment par l'étude de trois articles présentant des caractéristiques temporelles, spectrales, ou structurelles des pianos et leur relation avec le timbre de l'instrument. 
 
 \subsection{Caractéristiques temporelles}\label{caractemporelles}
 Dans son article Comment vibrent les cordes d'un piano \citetapos{Weinreich1980}, Gabriel Weinreich étudie comment le jumelage des cordes de piano, introduit depuis le 18e siècle, affecte leur vibration et comment les écarts de fréquences entre ces cordes jumelées contribuent à fixer la sonorité du piano.
 En premier lieu l’auteur rappelle que dans un piano le volume sonore diminue rapidement (Voir A Fig \ref{remanent} le son immédiat) puis plus lentement (Voir B Fig \ref{remanent} le son rémanent).
 \begin{figure}[H]
 \begin{center}
 \includegraphics[scale=0.7]{remanent.png}
 \caption{Illustration de l'évolution du son d'une note de piano (issu de \citetp{Weinreich1980}{42})}
 \label{remanent}
 \end{center}
 \end{figure}
 Il est aussi mentionné le fait que ce sont les divers frottements qui provoquent une dissipation linéaire de l’énergie initiale, mais que le coefficient d’amortissement change après un laps de temps fixe, quelle que soit l’amplitude de l’attaque. En conséquence la décroissance du niveau de pression acoustique en fonction du temps se présente comme une ligne brisée dont la chute est forte au début (le son immédiat) et plus faible après un court instant (le son rémanent). L’hypothèse selon laquelle ce changement serait dû à des forces de frottement plus fortes pour les pressions sonores élevées est rejetée, car le son immédiat a toujours la même durée, quelle que soit l’amplitude du déplacement initial de la corde. Ces deux phases dans l’amortissement de la corde seraient en partie dues à l’existence de deux «polarisations» des vibrations : l’une selon un axe vertical (dans le sens de la frappe du marteau) de grande amplitude et l’autre dans le sens horizontal (perpendiculaire à la corde) dont l’amplitude serait dix fois moindre. Ces ondes de directions différentes ne peuvent avoir la même durée de décroissance, car la table d’harmonie du piano est plus élastique dans le sens vertical que dans le sens horizontal : elle amortit donc les vibrations verticales bien plus rapidement que les vibrations horizontales. Les vibrations verticales ayant disparu (le son immédiat), ce sont les vibrations horizontales qui subsistent (le son rémanent).
 Un peu plus loin, Weinreich constate que les ondes verticales et horizontales émanent de sources différentes et que leurs vibrations respectivement couplées et non couplées contribuent indépendamment au son rémanent.
 Encore, il est expliqué que les cordes de doublets ou de triplets, lorsqu’elles sont frappées par le marteau, se mettent à vibrer en phase, mais à des amplitudes légèrement différentes, la perte d’énergie est alors plus forte que pour une corde unique. Puis, lorsque la corde dont l’amplitude est la plus faible devient nulle, la seconde corde continue à entraîner la table qui en vibrant va entraîner à nouveau la corde d’amplitude nulle, mais en opposition de phase, à cet instant la perte d’énergie est donc plus faible que pour une corde unique : la vibration s’éteindra plus lentement. Ces deux stades de la vibration (symétrique et antisymétrique) correspondent respectivement au son immédiat et au son rémanent. Lors de l’utilisation de la pédale douce l’interprète décale les marteaux qui frappent alors une corde en moins pour chaque touche, la corde non touchée par le marteau est uniquement entraînée dans ce cas par la table d’harmonie et vibre donc en opposition de phase dès le début. La composante antisymétrique est donc largement présente, et le niveau du son rémanent est accru par rapport à celui du son immédiat.
 Un troisième facteur qui contribue au son rémanent est le léger défaut d’unisson entre les cordes d’un doublet (ou d’un triplet). En effet, lorsque deux cordes vibrent de façon antisymétrique, le chevalet vibre en phase avec l’une des cordes et en opposition avec l’autre. Il va se comporter comme un support élastique pour la corde vibrant avec lui et comme un support inertiel pour la corde vibrant contre lui et cela implique que la fréquence de la corde en phase augmente pendant que celle de la corde en opposition diminue. Finalement, même si les cordes ont un léger défaut d’unisson, elles vibreront à la même fréquence, mais le taux d’amortissement en sera affecté, modifiant par là même la durée du son rémanent. Cependant, c’est sur ce léger écart des unissons que l’accordeur peut agir pour compenser les effets désordonnés des irrégularités de structure et pour obtenir une même intensité du son rémanent pour toutes les notes.
 On peut, à la suite de cet état de fait, se demander comment les vibrations par sympathie jouent sur le son rémanent. Il est possible que lorsqu’une corde résonne par sympathie, elle aille, comme lorsque la pédale douce est pressée, vibrer par le fait qu’elle est entraînée par la table d’harmonie. Cette vibration se fait en opposition de phase par rapport aux cordes en vibration initialement donc cela va renforcer la résistance de la table aux vibrations opposées et ainsi diminuer l’absorption d’énergie par la table. La conséquence directe est celle que l’on entend : le son rémanent est encore prolongé. Alors comment peut-on, par de subtiles nuances de technique, influer sur ces résonances pour modifier le timbre ?
 Michel \citet{Bernays2008} explique que certaines couleurs timbrales sont obtenues par une modification dans l’articulation de l’interprète et dans sa façon de lier les notes d’une phrase. Il est clair que la durée du son rémanent, sa puissance et son facteur d’amortissement sont trois paramètres qui ont un impact direct sur le legato ou l’articulation. En effet, si le son rémanent est assez long, il n’est presque plus nécessaire pour l’interprète de lier les notes ; au contraire si le son rémanent est trop court il devra adapter son jeu pour faire résonner les notes comme il l’entend. Plusieurs pianistes font le constat que les pianos du 19e siècle sont moins puissant, mais que le temps d’extinction de la note est plus long; donnant un avantage certain pour interpréter certaines œuvres de la même époque. On peut donc penser que les deux composantes (immédiate et rémanente) d’une note ne se retrouvent pas dans les mêmes proportions pour chaque instrument. Aussi les pianos anciens se différencient-ils des pianos modernes par une différence dans cette proportion ?
 \subsection{Caractéristiques timbrales}\label{articlehall}
 Dans le chapitre Pianos and guitar strings \citetapos{Hall2001a}, D. Hall explique la vibration des cordes de pianos et de guitares du point de vue de la physique. On y apprend notamment que les fréquences des modes multiples du point de frappe de la corde ont une amplitude moindre face aux autres fréquences. Hall observe que les facteurs de piano ont souvent entendu ce phénomène, mais que, ne sachant comment l'expliquer, l'ajustement des points de frappe des marteaux a été fait progressivement par essais erreurs.
 L'auteur montre aussi que la qualité des feutres des marteaux influe directement sur les sonorités. En effet le spectrogramme d'une corde frappée par un marteau dur présente une plus grande amplitude pour les modes élevés, à l'inverse une corde frappée par un marteau doux présente un spectrogramme avec moins d'énergie dans les modes élevés.
 La relation entre les matériaux utilisés pour la fabrication des marteaux et la conséquence acoustique est aussi un point intéressant évoqué dans cet article. Il reste cependant difficile de trouver de la littérature sur l'évolution de la facture des marteaux.
 Cependant, les points de frappe des marteaux, paramètres influents sur les sonorités de l'instrument, ont certainement changé au fil du temps. Pouvons-nous trouver dans la littérature de quoi retracer l'évolution de ces points de frappe au cours du développement de l'instrument ? Et pouvons-nous analyser des enregistrements de pianos pour en extraire les points de frappe ?
 
 \subsection{Points de frappe des marteaux}\label{pointsdefrappe}
 Dans l'article \textit{Striking it Rich : the significance of striking points in the evolution of the romantic piano} \citetapos{Winter1988a}, Robert Winter étudie l'évolution des points de frappe dans les pianos de la periode romantique. Car si « les couleurs, et plus particulièrement la variété des couleurs, étaient ce que demandaient les compositeurs, interprètes et auditeurs de l'époque, comment cela a pu affecter le design des pianos ? », et si beaucoup d'études portent sur les attributs structurels du piano qui apparaissent à l'époque (double échappement, métal, etc.) Winter rappelle que bien peu prêtent attention à l'évolution de paramètres déjà existants. Pourtant il pense que les paramètres qui contribuent le plus au timbre du piano sont :
 \begin{enumerate}
 \item La taille, masse du marteau et le type de matériau qui le recouvre
 \item La place où frappent les marteaux sur les cordes. Plus précisément le ratio la distance du point de frappe/longueur de la corde.
 \item La longueur, l'épaisseur et le type de matériau des cordes
 \item La taille de la table et la place du chevalet dessus
 \item Les matériaux, les parties résonantes et l'épaisseur de la table
 \item Le poids, la forme et l'emplacement des étouffoirs.
 \end{enumerate}
 D'où son intérêt pour le 2. : la place où frappent les marteaux sur les cordes. Il montre l'importance de ce réglage pour le timbre en citant Hipkins (qui a réglé des pianos pour Chopin entre autres) qui pense que le ratio $1/9$ dans le registre aigu donne un « sustained ringing tone », mais qu'un rapport proche de $1/2$ donne un son assez proche du registre chalumeau de la clarinette. On peut aussi se souvenir que Helmholtz qui avait constaté des rapports entre $1/7$ et $1/9$ et pensait déjà qu'ils avaient été ajustés par essais-erreur dans l'optique de diminuer l'énergie des partiels 7 et 9 (qui ne font pas partie de l'accord majeur), mais l'auteur souligne le fait que le nombre de cordes qui sont frappées à $1/7$ sur de grands pianos modernes est vraiment minime.
 L'auteur mentionne aussi le fait que contrairement à Helmholtz, Ellis pensait que les partiels ne disparaissaient que temporairement, car selon lui l'élasticité de la corde lui permettait de surmonter cet effet. Mais plus récemment les acousticiens Donald E. Hall et Peter Clark ont mesuré qu'il y avait effectivement une diminution de 20 à 30 dB de ces partiels \citetapos{Hall1987}.
 Historiquement parlant, Hipkins date la prise en compte de ce paramètre de 1788 et l'attribue à John Broadwood (voir \ref{evolman}). Robert Winter étudie donc un certain nombre de cas qui s'avèrent être de très bonnes sources d'information, on retrouve par exemple les points de frappe des pianos suivants : Grimaldi 1697, Schweighofer 1808 et 1845, Walter 1780, Rosenberger 1795, Graf 1820 et 1839, Broadwood 1807 et 1848, Érard 1803 et 1853, Pleyel 1837, Steinway and sons 1892 mesurés par l'auteur. De plus le chercheur donne des indications assez précises sur les conséquences sonores du changement de ces points de frappe. On peut par exemple lire que 
 \begin{quote}
 «Les ratios assez hauts dans le registre du ténor (en parlant des pianos Walter et Rosenberger) sont en grande partie responsables de la qualité nasale du son, qui ressemble à un basson. Cela contribue à la clarté de passages tels que le premier mouvement de la \textit{sonate en mi bémol majeur, Op. 27, No. 1.} de  Beethoven. Alors que les sons individuels sont confondus sur un piano moderne, ils maintiennent leurs identités séparées sur un piano-forte viennois. […] la zone autour du do médian sur ces instruments sonnera plus pleine, mais plus neutre en couleur».\citetaposp{Winter1988a}{p. 279}
 \end{quote}
 L'auteur montre aussi comment la disposition des points de frappe sur un piano-forte viennois permet parfois de composer avec le timbre. On voit par exemple avec l'\textit{Impromptu en mi bémol majeur Op. 90, No. 2} de Schubert que comme le registre monte tout au long de la pièce, les pianos viennois du 19e produisent un timbre augmentant en brillance (les ratios passent de 7 à 12) alors que pour le Steinway moderne la brillance reste presque inchangée (les ratios passent de 9 à 10).
 Ce qui est très intéressant de cet article c'est le fait que le chercheur applique ses résultats directement à l'étude de partitions. Cet article montre en fait, exemples à l’appui, que l'information «point de frappe» est très utile pour l'étude et la comparaison de timbres, de plus l'article de \citetapos{Hall2001a} décrit \ref{articlehall} détaille assez bien l'effet physique de ces points. Au vu de l'importance de ce paramètre démontrée par Winter et de la possibilité de relever ces points de frappe évoquée par Hall il a été jugé pertinent de tenter de découvrir ce paramètre pour un piano par l'acoustique et de comparer les mesures de différents pianos, à la manière de Robert Winter (à la différence que Winter faisait ses relevés avec un mètre !).
 Les articles de Harold Conklin \citetapos{Conklin1996, Jr1996, Jr1996a} sur le sujet sont aussi très instructifs, l'auteur arrive à montrer que selon la place de ces points, un formant va se déplacer, et que de ce fait en changeant le point de frappe sur une même corde on peut produire des timbres qui évoquent les notes la gamme majeure (voir Figure \ref{tableDL}).
 \begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.6]{tableDL.png}
  \caption{Table des valeurs $d/L$ qui ont produit une gamme de si bémol majeur à partir d'une corde de si bémol installée dans un piano droit de 1 metre 32 32cm (issu de \citetp{Conklin1996}{3294}).}
  \label{tableDL}
  \end{center}
 \end{figure}
 Cela semble être un argument supplémentaire en faveur de l'importance de ces points de frappe au piano.
 
\section{Travail pratique et expérimental}
La partie pratique de ce travail, bien qu'encore en développement a pour objectif la quantification des certaines différences entre les pianos anciens et les pianos modernes. Les paramètres qu'il nous a semblé utile de mesurer sont ceux mis en valeur par le travail théorique des sections \ref{evolman} et \ref{acoustheorique} : des paramètres temporels, des paramètres timbraux et des indices de puissance. La dernière catégorie n'a pas encore été abordée.
\subsection{Enregistrement de pianos}
\subsubsection{Enregistrements acoustiques}
En novembre 2012, lors de la journée d'étude sur le jeu perlé, organisée par la faculté de musique de l'Université de Montréal (organisée par l'OICRM), deux pianos Pleyel ont été présentés :
\begin{enumerate}
\item Pleyel 1886
\item Pleyel 1924
\end{enumerate}
La conférence-récital donnée par Jean Saulnier et Jonathan Nemtanu a été entièrement enregistrée. Nous avons profité de l'événement pour jouer et enregistrer deux simples gammes ascendantes sur les deux pianos. Les prises ont été faites à 48 000 Hz.
\subsubsection{Pianoteq\copyR}
Une des problématiques de ce travail était l'enregistrement de piano-forte de différentes époques, en effet ces pianos sont assez rares et les propriétaires ne les exposent qu'en de trop rares occasions. De plus, comment s'assurer que les conditions d'enregistrement sont rigoureusement identiques dans chaque cas ? (pour ne pas biaiser les mesures ultérieures). Pour ces deux raisons, nous avons décidé de recourir au logiciel Pianoteq\copyR. Pianoteq\copyR est un logiciel de synthèse par modélisation physique déjà utilisé dans certains articles de recherche en acoustique \citetapos{Dixon2012}. De plus, Pianoteq\copyR propose des modèles physiques pour les pianos suivants :
\begin{enumerate}
\item Walter 1790
\item Schantz 1790
\item Schmidt 1790
\item Schoffstoss 1812
\item Graf 1826
\item Bechstein 1896
\item Érard 1922
\item Pleyel 1926
\end{enumerate}
Une estimation automatique de la hauteur et de la vélocité ainsi qu'une transformation en une note midi équivalente ont été calculés à partir des enregistrements acoustiques des pianos Pleyel. L’estimé a été créé grâce au Plug-in ReaTune du logiciel gratuit Reaper\copyR. Une taille de fenêtre de 100ms a été choisie en paramètre de l'algorithme. Cette partition midi issue des données acoustiques a été appliquée en entrée du logiciel Pianoteq\copyR et à l’issue de cette étape, les dix enregistrements de gammes ascendantes (8 issus de Pianoteq\copyR et 2 de la conférence) semblaient joués de façon similaire sur les différents pianos. À noter tout de même que le Pleyel 1886 proposait un clavier légèrement plus large que les autres piano-forte : 71 touches au lieu de 63 pour les autres.
\subsection{Segmentation}\label{segmentation}
Pour l'étude des caractéristiques temporelles et spectrales note à note, les extraits sonores ont été segmentés dans l'environnement Matlab dans un premier temps grâce à la boite de fonctions MirToolbox. L'utilisation de la fonction MirOnset (voir annexe \ref{mironset}) utilise un algorithme de détection des onsets (les pics d'énergie dans l'enveloppe RMS), basé sur une estimation des maximums locaux dépassant un seuil fixé par l'utilisateur. Les seuils de détection ont été ajustés par essais-erreur pour chaque enregistrement, permettant une première segmentation pour chaque piano. Cette technique de segmentation ne donnant pas de résultats très probants (les détections d'onset semblaient parfois aléatoires et la segmentation écopait de ces erreurs), il a été décidé plus tard de re segmenter les extraits en utilisant le logiciel Sonic-Visualizer. Dans cet environnement, les notes ont été segmentées de façon visuelle (un segment commence juste avant le début de la note lorsque l'énergie acoustique est proche de zéro et se finit là où le segment suivant commence) et les résultats ont été exportés vers Matlab. Un marquage (tout aussi manuel) des onsets (pic dans l'enveloppe RMS) à aussi été fait dans Sonic-Visualizer et exporté dans Matlab.
\subsection{Mesures de timbre}
\subsubsection{Spectres}
Les spectrogrammes ont été calculés note à note, selon plusieurs procédés (voir les fonctions en annexe \ref{spectrefunc} \ref{onsetfunc}).
\begin{enumerate}
\item MirSpectrum : la fonction fournie par la MirToolbox accepte en entrée un paramètre de résolution minimale (réglé à 0Hz) et un paramètre de résolution maximale (réglé à : $Fn*10$, avec Fn la fréquence de la note considérée).
Cette technique n'étant pas tout à fait transparente sur les paramètres de zéro-padding et de taille de fenêtre, nous avons aussi utilisé la transformée de Fourrier fournie par Matlab.
\item Matlab Fft : nous avons envoyé en entrée de la fonction chacune des notes down-samplée à 11 025Hz, les résultats sont passés dans une fonction de valeur absolue et recentrés autour de 0.
\end{enumerate}
Les résultats peuvent être affichés sur un axe logarithmique ou sur un axe linéaire pour une meilleure lisibilité.
Une fonction supplémentaire a été scriptée pour observer les énergies présentes sur chaque mode de vibration.
\subsubsection{Inharmonicité}
L'inharmonicité a été évaluée note à note pour chaque piano, d’abord par la fonction MirInharmonicity, qui semble évaluer la quantité d'énergie existante sur des partiels non-multiples du pitch calculé avec la fonction MirPitch (et MirPitch évalue la fréquence fondamentale d'une note et la pondère en fonction de la quantité d'énergie présente dans les hautes fréquences). La méthode la plus appropriée pour évaluer l'inharmonicité semble pourtant être la méthode proposée par Dixon dans son article \textit{evaluation of harpsichord inharmonicity and temperament from musical recordings} \citetapos{Dixon2012}. Dans cet article Dixon (qui se sert lui aussi de Pianoteq\copyR dans ses recherches !) rappelle que trop souvent l'inharmonicité est évaluée non pas avec la fréquence fondamentale, mais avec le pitch qui est une mesure perceptive. Pour cette raison une méthode d'évaluation de la fréquence fondamentale a été mise au point. Dans cette méthode, l'utilisateur voit s'afficher les spectres des notes une par une et il doit sélectionner l'endroit du spectre où il pense que se trouve la fréquence fondamentale. Les calculs d'inharmonicité ont ensuite été refaits, en donnant en paramètre de la fonction MirInharmonicity les fréquences fondamentales trouvées.
\subsubsection{Points de frappe}
Pour l'évaluation des points de frappe, un script spécial a été créé, il permet d'afficher la répartition de l'énergie entre les différents modes, et de sélectionner le pic du mode dans lequel il semble y avoir le moins d'énergie. Par cette procédure, l'utilisateur peut avoir un estimé du ratio L/d avec L la longueur de la corde et d la distance du point de frappe (voir \ref{pointsdefrappe} point de frappe des marteaux). La procédure est automatiquement répétée sur toutes les notes sur les dix pianos.
\subsubsection{Brillance}
Des mesures de la brillance note à note ont aussi été prises grâce à la fonction MirBrightness.
\subsection{Mesures temporelles}
\subsubsection{Attaque}
Comme précisé dans le paragraphe \ref{segmentation} Segmentation, Sonic-Visualizer a permis d'effectuer un marquage assez précis du point précédant une note : point où l'énergie acoustique est quasi nulle. Ces points sont les débuts de chaque segment, mais correspondent aussi aux débuts d'attaque. 
La fonction MirOnset avec le paramètre «Attacks» a aussi été testée, mais abandonnée pour les raisons mentionnées au paragraphe \ref{segmentation} Segmentation. Une fois ces attaques marquées, des durées d'attaque ont pu être calculées avec :
Durée d'attaque = Onset - Début du segment
\subsubsection{Onsets}
Les onsets ont aussi été marqués à la main sur le logiciel Sonic-Visualizer comme étant les points de maximum d'énergie acoustique pour une note donnée (voir encore les problèmes au \ref{segmentation}).
\subsubsection{Release}
Le point de commencement de la phase de release a aussi été marqué à la main dans Sonic-Visualizer pour chaque note sur les dix pianos, il correspond au point de transition entre la fin du son rémanent (voir \ref{caractemporelles} caractéristiques temporelles) et l'attaque suivante. Une fois les points de release marqués, des durées de release ont pu être calculées de la manière suivante :\\
$Durée de release = Fin du segment – Point de release$
\subsection{Résultats et discussion}
Certaines figures de résultats sont présentées en annexe \ref{attaquenote} \ref{tpschute} \ref{inharmclav2} \ref{inharmclav} \ref{brillclav} \ref{ratioscordespince}.
Le projet étant encore à un stade de développement, l'interprétation des résultats en tant que tels est difficile. Cependant nous pouvons déjà voir que la forme générale des figures ne contredit pas certaines attentes. Par exemple, la tension des cordes est maximum dans l'aigu et leur diamètre est plus grand dans les graves, et effectivement on constate sur les figures que l'inharmonicité est plus forte pour les extrémités de tous les pianos. Cependant, la forme générale des courbes est fortement différente pour les piano-forte de 1790 et ceux d'après 1900, il semble que la répartition de l'inharmonicité le long des registres soit tout à fait différente entre les deux époques : les pianos anciens sont très inharmoniques dans leurs registres extrêmes, alors que les pianos modernes sont très inharmoniques dans leurs registres moyens. De plus, on constate également comme prévu une augmentation substantielle de l'inharmonicité pour les pianos modernes.\\
Les temps d'attaque et de chute par note n'apportent pas encore d'informations pertinentes, il semble même qu'il y ait une anomalie avec les résultats du Pleyel 1896. On remarque aussi que le résultat du Schantz 1790 semble contredire la littérature et les différents experts du piano-forte puisqu'il semble résonner plus longtemps que les deux Pleyel plus récents (1924 et 1886). \\
Cependant, cela pourrait aussi être dû au procédé de création des extraits sonores puisque les deux Pleyel ont été enregistrés lors de la conférence et que le Schantz  fut synthétisé par Pianoteq\copyR. Ces problèmes sont aussi en partie dus aux imprécisions de la segmentation «à la main» avec Sonic-Visualizer. Cependant, il nous semble tout à fait possible d'améliorer cette partie de la procédure dans le futur notamment en appliquant certains algorithmes de détection des attaques de façon plus poussée que dans le travail présenté.\\
En ce qui concerne les points de frappe, là encore les résultats méritent d'être améliorés, mais nous avons remarqué qu'il existait une certaine correspondance avec les données de \citet{Winter1988a} (voir par exemple en annexe \ref{pitchclav} l'exemple du Pleyel). Bien sûr, le perfectionnement de la technique nécessiterait sans doute la création d'un algorithme de détection automatique du mode pauvre en énergie, ou mieux, l'adaptation de travaux déjà écrits sur le sujet comme le travail de Caroline Traube sur les points de pinçage à la guitare \citetapos{Traube2001}. De plus, si Robert Winter soumet ses données brutes (des mesures physiques de la longueur et du point de frappe) à ce qu'il décrit comme un processus de convergence, nous pensons, au vu de ses données brutes et de l'amélioration de la lisibilité que son processus fournit, qu'il serait tout à fait pertinent de mettre en place une telle procédure de « post-traitement » pour nos propres données.\\
Les résultats de brillance semblent en accord avec les prédictions, puisqu'ils montrent une augmentation le long du clavier. Le clavier du Walter 1790 semble moins brillant que certains pianos plus récents (celui du Pleyel 1926 ou du Érard 1922 notamment). Encore une fois ce résultat semble contredire certaines constatations sur le trop de brillance des pianos modernes, faites cependant à partir des points de frappe de \citet{Winter1988a}, il serait d'ailleurs intéressant de voir si dans le futur les résultats de points de frappe corroborent les résultats de brillance (plus le point de frappe est proche du clavier plus le son prend en brillance).
Le calcul des spectres qui ont permis la recherche des points de frappe peut lui aussi supporter une amélioration. En effet, il semble que certaines fonctions de MirToolbox comme MirSpectrum présentent un comportement erratique pour les hautes fréquences. Cela étant, le spectre de certaines notes aiguës à parfois donné des résultats qui semblaient erronés, n'améliorant pas la précision de certaines estimations.\\
En continuant ce travail de mesure et de comparaison de certains pianos anciens et modernes, nous espérons pouvoir être en mesure de jauger précisément les changements temporels, de dynamique et de timbre qui existent entre ces instruments. 
\section{Conclusion et perspectives}
Nous avons vu dans la première partie comment l'évolution des factures de piano-forte nous avaient menés à l'instrument que nous connaissons aujourd'hui et surtout comment elles en avaient changé le timbre, la recherche historique pourrait continuer ad vitam tellement les sources sont nombreuses : il y a matière à investiguer sur ce changement de timbre.
Nous avons ensuite présenté le travail de certains chercheurs pour montrer que le geste peut tout à fait aider l'interprète à changer le timbre et même à adapter l’exécution de partitions anciennes sur des pianos modernes.
Nous avons ensuite vu comment l'acoustique pouvait nous fournir des renseignements sur la quantité précise du changement des paramètres acoustiques entre piano-forte et piano moderne.
Nous avons présenté pour cela les prémisses d'un travail pratique qu'il faudrait développer. Il est sûr que l'amélioration des procédures de mesures et de calcul contribuera à rendre les résultats plus précis. De ce fait il sera possible de comparer les pianos anciens et modernes sur certaines de leurs caractéristiques.
Une fois ce travail pratique plus aboutit il est aussi nécessaire de chercher dans le répertoire, et afin de soutenir le discours, des exemples musicaux pour lesquels les mesures montrent une infaisabilité. Le premier à faire ce genre de suppositions est Ziad Kreidy, comme avec l'exemple du Klavierstrücke de Schubert (voir \ref{Klavierstuke}), on y voit que le musicologue a l'intuition qu'un piano moderne a une résonance trop longue pour effectuer ce passage correctement, il laisse cependant à l'acousticien le soin de la mesurer plus précisément. Aussi ce travail ne saurait se faire sans l'appui de pianistes ou de musicologues.
De plus, comme mentionné plus haut, nous n'avons pas eu le temps de nous pencher sur la troisième catégorie d'indices, qui sont pourtant très présents dans la littérature : les indices du changement de puissance. Il est nécessaire de combler ce manque en commençant par des mesures d'enveloppe RMS, mais ce point est très dépendant des conditions d'enregistrement, aussi la méthodologie devra en tenir compte.\\
Nous pouvons aussi penser à nous affranchir de Pianoteq\copyR à long terme, lorsque justement la procédure d'enregistrement sera mise au point, dès lors, il deviendrait nécessaire d'enregistrer un grand nombre de pianos de toutes époques.
Il nous a aussi semblé que la partie historique et recherche théorique était regorgeait de détails, en fait d'histoire de ces piano-forte qui se révèle passionnante. Dans ce sens nous envisageons de la pousser un peu plus, sans autre objectif que la satisfaction d'une curiosité avide.\\
Ce travail propose des pistes méthodologiques reposant sur l'acoustique pour comprendre si comme le pensent certains musicologues des passages du répertoire ancien (même romantique) sont physiquement injouables sur des pianos modernes et aussi d'en proposer des adaptations en matière d'interprétation. Comme nous l'avons vu le geste peut être modificateur au piano et en ce sens il permettrait sans doute aux interprètes de s'adapter pour nous faire entendre comment une pièce pouvait sonner sur un piano ancien.